\chapter{Introducción}
La planificación a corto plazo de un sistema operativo es la parte del sistema que se encarga de tomar decisiones sobre qué tareas se deben ejecutar y en qué orden. El objetivo principal de la misma es hacer un uso eficiente de los recursos de CPU disponibles y minimizar el tiempo de respuesta de los procesos.\par

El sistema operativo elegido para realizar este proyecto y las modificaciones pertinentes, es FreeBSD.\@ Este es un sistema operativo libre y de código abierto, basado en Unix, que se utiliza principalmente en servidores y estaciones de trabajo. Es conocido por su escalabilidad y robustez, así como por su capacidad de adaptarse y personalizarse según las necesidades del usuario.\par

El planificador de bajo nivel se ejecuta cada vez que un hilo se bloquea o interrumpe, y se debe seleccionar un nuevo hilo para ejecutar. Al ejecutarse miles de veces por segundo, debe tomar decisiones rápidamente y con la menor cantidad de información posible para ser eficiente. Para simplificar su tarea, el \textit{kernel} mantiene un conjunto de colas de ejecución para cada CPU.\@ Cuando una tarea se bloquea en una CPU, la responsabilidad del planificador de bajo nivel es encontrar y elegir el hilo con la máxima prioridad en la cola de ejecución asignada a esa CPU.\par

Este trabajo se construye sobre los cimientos establecidos en un proyecto integrador previo, donde se abordó la mejora del \textit{scheduler} en el sistema operativo FreeBSD.\@ En dicha investigación\cite{bib1}, se identificó la naturaleza estadística del proceso de asignación de tiempo de procesador y se propuso un modelo basado en redes de Petri para introducir determinismo y reducir la incertidumbre en la toma de decisiones.\par

\section{Oportunidad}
El proyecto integrador previo estableció una base sólida para la comprensión integral del funcionamiento de los sistemas operativos y demostró la relevancia de la planificación en el rendimiento del sistema. Este logro requirió un compromiso considerable y una laboriosa inversión de tiempo en la construcción de modelos, así como en el análisis de los resultados obtenidos.\par

No obstante, dada la continua evolución tecnológica y la evolución de las necesidades de los usuarios, se hace imperativo mantener una constante actualización y refinamiento de dicha implementación.\par

La presente oportunidad de trabajo se centra en la incorporación de nuevas funcionalidades al planificador a corto plazo del sistema operativo. El objetivo principal es extender el planificador modelado mediante Redes de Petri y evaluar hasta dónde esta representación ayuda a sumar nuevos mecanismos de control de recursos, sin alterar las características centrales del sistema base.\par

En este contexto, se identificaron dos oportunidades específicas. La primera consiste en impedir que determinadas CPUs reciban nuevos hilos en sus colas de ejecución, simulando desde el planificador una reducción de los procesadores disponibles para tareas comunes. Esta funcionalidad no apaga físicamente el procesador ni mide consumo energético; solamente agrega un mecanismo de control que podría ser aprovechado en trabajos futuros para definir políticas de eficiencia energética. La segunda oportunidad se centra en reservar un núcleo para un hilo específico, evitando que otros hilos sean encolados en ese núcleo mientras la reserva se encuentra activa. Si bien estos cambios todavía requieren desarrollos adicionales para integrarse con políticas automáticas y casos de uso concretos, representan un primer paso hacia un control más preciso de la asignación de recursos del planificador.\par

\section{Motivación}
Entre las principales motivaciones que nos impulsan a realizar este proyecto, podemos destacar la importancia de la planificación a corto plazo en los sistemas operativos y su impacto en el rendimiento.

Actualmente la planificación a corto plazo de sistemas operativos es un objeto de estudio para encontrar soluciones que disminuyan el indeterminismo y optimicen el rendimiento. En concreto, la implementación del planificador a corto plazo de FreeBSD utilizando Redes de Petri, ha demostrado muchas ventajas mediante esta técnica de modelado.\par

En este trabajo integrador se propone avanzar con la implementación de funcionalidades de control de recursos y priorización de tareas en el sistema operativo, aprovechando el potencial de las Redes de Petri como herramienta de modelado y análisis. El aporte buscado no es demostrar una mejora de rendimiento o de consumo energético, sino extender el planificador existente y precisar los alcances y límites del enfoque basado en Redes de Petri.\par

Otra oportunidad significativa para este proyecto integrador es la actualización del código del planificador a una versión más reciente del sistema operativo. La versión tomada como base es FreeBSD 11, y la migración se realiza hacia FreeBSD 13.1. Esta actualización permite trabajar sobre una base de código más actual que la del proyecto integrador previo, incorporar los cambios relevantes del planificador entre versiones y dejar el desarrollo mejor preparado para futuras actualizaciones.\par

\section{Objetivo}

Objetivo principal:

\begin{itemize}
    \item Extender el planificador 4BSD de FreeBSD modelado mediante Redes de Petri, incorporando módulos de activación manual para inhibir la asignación de trabajo a determinados procesadores y para reservar núcleos a hilos específicos.
\end{itemize}

\subsection{Hipótesis de trabajo}

La hipótesis que guía este trabajo sostiene que las Redes de Petri facilitan la extensión modular del planificador cuando el comportamiento que se quiere agregar puede describirse mediante estados y transiciones del recurso planificado. A su vez, el desarrollo de los módulos permite analizar los límites de este enfoque cuando la política de planificación depende de información que no está representada directamente en la red, como identidad de hilos, afinidad, fijación a procesadores o reglas internas del \textit{kernel}.\par

En este sentido, el trabajo también busca observar cómo interactúa el modelo con las restricciones propias del planificador de FreeBSD, diferenciando las decisiones de política que pueden ser expresadas en la red de aquellas condiciones que el sistema operativo debe respetar para mantener su coherencia interna.\par

Objetivos secundarios:

\begin{itemize}
    \item Actualizar el modelado e implementación del planificador del sistema operativo FreeBSD mediante Redes de Petri. Este fue desarrollado originalmente para la versión 11 del mismo, mientras que este trabajo toma como objetivo la compatibilidad con FreeBSD 13.1.
    \item Desarrollar una funcionalidad que permita inhibir manualmente la asignación de nuevos hilos a procesadores seleccionados. Esta funcionalidad no implementa apagado físico de procesadores, sino un mecanismo de control a nivel del planificador que puede servir como base para trabajos futuros.
    \item Desarrollar un mecanismo que le brinde a un hilo la posibilidad de ejecutarse de forma exclusiva en un procesador seleccionado, evitando que otros hilos se encolen en éste mientras el módulo se encuentra activo.
    \item Analizar y aprender exhaustivamente acerca del código fuente del sistema operativo FreeBSD.\@
    \item Profundizar los conocimientos en la depuración del \textit{kernel} y las diferentes herramientas de debugging.
    \item Mejorar la documentación del proyecto, estrategia de ramas y commits en el repositorio de desarrollo priorizando las buenas prácticas de programación. Esto permitirá dejar mejores bases para quienes decidan continuar con la investigación a futuro.
    \item Automatizar y documentar los procesos repetitivos que se llevan a cabo en las diferentes etapas del proyecto, como por ejemplo la instalación de máquinas virtuales, paquetes que nos ayudarán a la hora del desarrollo, configuraciones de red, instalación y compilación de kernel, entre otras.
    \item Compartir e interactuar con la comunidad de FreeBSD a través de foros y listas de difusión.
\end{itemize}

\section{Alcance}

La fase inicial del proyecto se enfocará en la actualización de la implementación existente a FreeBSD 13.1. Se considerará completada una vez que el código del proyecto integrador previo se encuentre actualizado y se compruebe el funcionamiento adecuado.\par

Luego se procederá a implementar las dos nuevas funcionalidades mencionadas anteriormente. Esta etapa presenta un mayor nivel de complejidad, ya que estas funcionalidades pueden ser implementadas de diversas formas. Por esta razón, se ha decidido delimitar el alcance de la implementación en dos módulos independientes. La activación y desactivación de estos módulos se realizará mediante la carga o descarga de un módulo de \textit{kernel} que incluirá parámetros relevantes en cada caso.\par

En el caso de la funcionalidad de inhibición de asignación de trabajo a procesadores, la activación permitirá elegir los procesadores que se desean excluir del proceso ordinario de selección de colas. Estos procesadores no son apagados a nivel de hardware: continúan disponibles para ejecutar el \texttt{idlethread} u otros comportamientos necesarios del sistema. Por otro lado, en el caso de la funcionalidad de monopolización de CPUs, la activación del módulo permitirá seleccionar el hilo que se apropiará de la CPU correspondiente, también elegida mediante parámetros.\par

Adicionalmente, se implementarán pruebas para validar la funcionalidad precisa de estas incorporaciones. El alcance general de este trabajo es dejar una base para agregar módulos independientes al planificador y analizar cuándo esas extensiones pueden integrarse directamente a la Red de Petri y cuándo requieren lógica auxiliar del \textit{kernel}. En este contexto, se anticipa que los resultados obtenidos en este proyecto puedan servir como punto de partida para futuras investigaciones en el campo de la planificación a corto plazo de sistemas operativos.\par

\section{Modelo de Desarrollo}

El enfoque de este proyecto se centró en tres objetivos principales: actualizar el planificador a FreeBSD 13.1 y desarrollar los módulos de inhibición de asignación de trabajo a procesadores y de monopolización de CPUs. Estos objetivos guiaron la definición de metas específicas y alcances concretos. Aunque en este informe se presentan como tres módulos separados, es importante destacar que evolucionaron de forma incremental a lo largo del proceso de desarrollo.

\section{Requerimientos Generales}

\subsection{Requerimientos funcionales}
\begin{itemize}
    \item Adaptar la implementación actual del planificador a corto plazo de FreeBSD para garantizar su compatibilidad con las últimas versiones del sistema operativo.
    \item Diseñar y ejecutar pruebas para validar la correcta integración del modelo a las nuevas versiones de FreeBSD y para evaluar el funcionamiento óptimo de los nuevos desarrollos.
    \item Desarrollar e integrar dos nuevos módulos con funciones de inhibición de asignación de trabajo a procesadores y de monopolización de CPUs.
    \item Ejecutar pruebas para asegurar la correcta implementación e integración de las nuevas características desarrolladas en el planificador existente de modo que no afecten negativamente su rendimiento.
\end{itemize}

\subsection{Requerimientos no funcionales}
\begin{itemize}
    \item Abordar las actualizaciones y los nuevos módulos del planificador a corto plazo de manera modular, organizada y documentada para facilitar su mantenimiento y actualización en el futuro.
    \item Detectar posibles integraciones de los nuevos módulos en el sistema operativo para proyectos futuros.
    \item Asegurar que la implementación del planificador a corto plazo de FreeBSD mediante Redes de Petri sea segura y no comprometa la seguridad del sistema operativo.
    \item Garantizar que las nuevas funcionalidades implementadas en el planificador a corto plazo de FreeBSD sean fáciles de usar y comprender para los usuarios finales. Para ello, se deberá crear documentación clara y concisa que explique la configuración, el uso y las ventajas de las nuevas funcionalidades.
\end{itemize}
