\section{Introducción}
La planificación a corto plazo de un sistema operativo es la parte del sistema que se encarga de tomar decisiones sobre qué tareas se deben ejecutar y en qué orden. El objetivo principal de la misma es hacer un uso eficiente de los recursos de CPU disponibles y minimizar el tiempo de respuesta de los procesos.\par

El sistema operativo elegido para realizar este proyecto y las modificaciones pertinentes, es FreeBSD.\@ Éste es un sistema operativo libre y de código abierto, basado en Unix, que se utiliza principalmente en servidores y estaciones de trabajo. Es conocido por su escalabilidad y robustez, así como por su capacidad de adaptarse y personalizarse según las necesidades del usuario.\par

El planificador de bajo nivel se ejecuta cada vez que un hilo se bloquea o interrumpe, y se debe seleccionar un nuevo hilo para ejecutar. Para ser eficiente, al ejecutarse miles de veces por segundo, debe tomar decisiones rápidamente con la menor cantidad de información posible. Para simplificar su tarea, el kernel mantiene un conjunto de colas de ejecución para cada CPU.\@ Cuando una tarea se bloquea en una CPU, la responsabilidad del planificador de bajo nivel es encontrar y elegir el hilo con la máxima prioridad en la cola de ejecución asignada a esa CPU.\par

Este trabajo se construye sobre los cimientos establecidos en un proyecto integrador previo, donde se abordó la mejora del \textit{scheduler} en el sistema operativo FreeBSD.\@ En dicha investigación, se identificó la naturaleza estadística del proceso de asignación de tiempo de procesador y se propuso un modelo basado en redes de Petri para introducir determinismo y reducir la incertidumbre en la toma de decisiones. En este proyecto, buscamos sumarnos a esta trayectoria, aprovechando los conocimientos adquiridos para abordar nuevas dimensiones en la optimización de la gestión de recursos en sistemas operativos.\par

\subsection{Oportunidad}
El proyecto integrador previo estableció una base sólida para la comprensión integral del funcionamiento de los sistemas operativos y demostró la relevancia de la planificación en el rendimiento del sistema. Este logro requirió un compromiso considerable y una laboriosa inversión de tiempo en la construcción de modelos, así como en el análisis de los resultados obtenidos.\par

No obstante, dada la continua evolución tecnológica y la evolución de las necesidades de los usuarios, se hace imperativo mantener una constante actualización y refinamiento de dicha implementación.\par

La presente oportunidad de trabajo se centra en la incorporación de nuevas funcionalidades y mejoras al planificador a corto plazo del sistema operativo. El objetivo principal radica en alcanzar niveles superiores de eficiencia y desempeño en las operaciones que se ejecutan en el sistema. Para ello, aprovecharemos el conocimiento y las ventajas que ofrecen las Redes de Petri, herramientas que nos permitirán introducir innovaciones de manera efectiva, al tiempo que conservamos las características fundamentales del sistema base.\par

En este contexto, identificamos dos oportunidades específicas. La primera consiste en eliminar la participación de los CPUs en determinadas tareas, priorizando así el consumo de energía sobre el rendimiento. Para abordar esta oportunidad, se planteó desarrollado un módulo que permita bloquear el \textit{encolado} de un procesador, simulando así su ``apagado'' y reduciendo el consumo energético global del sistema. La segunda oportunidad se centra en optimizar el rendimiento en tareas de tiempo real, evitando interrupciones al saltarse el sistema de colas. Para esta finalidad, planteamos la creación de otro módulo que permita a un hilo apropiarse de un CPU, evitando que otros hilos hagan uso del mismo mientras se ejecuta la tarea prioritaria. Si bien estos cambios aún requerirán de desarrollos adicionales para implementarse concretamente en los procesos y situaciones específicas, representan un primer paso hacia la mejora de la eficiencia energética y el rendimiento del sistema operativo, al proporcionar herramientas para el control más preciso de los recursos de hardware y la gestión de tareas críticas.\par

\subsection{Motivación}
La investigación previa en el área de la planificación a corto plazo de sistemas operativos, permitió encontrar una solución efectiva para reducir el indeterminismo en este tipo de sistemas. En concreto, la implementación del planificador a corto plazo de FreeBSD utilizando Redes de Petri, ha demostrado muchas ventajas mediante esta técnica de modelado.\par

La administración eficiente de la energía es un tema de interés en la actualidad, debido al aumento de la demanda de energía y al impacto ambiental. En este sentido, el uso de técnicas de ahorro de energía en los sistemas operativos es esencial para reducir los costos y minimizar dicho impacto.\par

Por otro lado, la gestión eficiente de las tareas en tiempo real es esencial en una amplia gama de aplicaciones. La capacidad de priorizar y ejecutar estas tareas de manera oportuna y predecible es crucial para garantizar un funcionamiento confiable del sistema.\par

En este trabajo integrador, proponemos avanzar con la implementación de funcionalidades de control de recursos y priorización de tareas en el sistema operativo, aprovechando el potencial de las Redes de Petri como herramienta de modelado y análisis en el ámbito de los sistemas operativos, sentando las bases para futuras investigaciones en este campo y contribuyendo así al avance de la informática en este aspecto.\par

Otra oportunidad significativa que surge para el desarrollo de este proyecto integrador es la actualización del código del planificador a la última versión del sistema operativo. La versión desde la que partimos como base es FreeBSD 11, y buscamos la migración hacia la 13.1. Esta actualización nos brinda la posibilidad de capitalizar las mejoras de rendimiento, seguridad y estabilidad introducidas en las últimas versiones. Por otro lado, los avances realizados en ambos trabajos estarían más cerca de representar una contribución al código base del sistema, y al mismo tiempo nos permitiría trabajar a la par de los contribuyentes de FreeBSD.\par

\subsection{Objetivo}

Objetivos principales:

\begin{itemize}
    \item Actualizar el modelado e implementación del planificador del sistema operativo FreeBSD mediante Redes de Petri. Este se realizó para la versión 11 del mismo, mientras que FreeBSD se encuentra cursando la versión 13. Como comentamos en la sección de motivación, hacerlo compatible con las últimas versiones nos permite aprovechar las nuevas funcionalidades y mejoras de seguridad, evitar que se vuelva obsoleto con el paso del tiempo y acercarnos a la comunidad.
    \item Desarrollar una funcionalidad que permita encender y apagar procesadores según las necesidades del sistema en diferentes momentos. Al permitir que el sistema gestione activamente el estado de los procesadores, restará unicamente implementar estrategias que utilicen este módulo para optimizar el consumo de energía en función de la carga de trabajo.
    \item Desarrollar un mecanismo que le brinde a cualquier hilo la posibilidad de ejecutarse en un procesador, evitando que otros hilos se encolen en éste. Mediante esta funcionalidad, se prioriza la ejecución del hilo correspondiente y se reduce el tiempo de espera y las demoras, logrando que el hilo alcance su objetivo antes. Como consecuencia se evitan pérdidas de rendimiento causadas por cambios de contexto.
\end{itemize}

Objetivos secundarios:

\begin{itemize}
    \item Analizar y aprender exhaustivamente acerca del código fuente del sistema operativo FreeBSD.\@
    \item Profundizar los conocimientos en la depuración del kernel y las diferentes herramientas de debugging.
    \item Mejorar la documentación del proyecto, estrategia de ramas y commits en el repositorio de desarrollo priorizando las buenas prácticas de programación. Esto permitirá dejar mejores bases para quienes decidan continuar con la investigación a futuro.
    \item Automatizar y documentar los procesos repetitivos que se llevan a cabo en las diferentes etapas del proyecto, como por ejemplo la instalación de máquinas virtuales, paquetes que nos ayudarán a la hora del desarrollo, configuraciones de red, instalación y compilación de kernel, entre otras.
    \item Compartir e interactuar con la comunidad de FreeBSD a través de foros y listas de difusión.
\end{itemize}

\subsection{Alcance}

La fase inicial del proyecto se enfocará en la actualización de la implementación existente a la ultima versión del sistema operativo FreeBSD.\@ Se considerará completada, una vez que el código del proyecto integrador previo se encuentre actualizado y se compruebe el funcionamiento adecuado.\par

Luego se procederá a implementar las dos nuevas funcionalidades mencionadas anteriormente. Esta etapa presenta un mayor nivel de complejidad, ya que estas funcionalidades pueden ser implementadas de diversas formas. Por esta razón, se ha decidido delimitar el alcance de la implementación en dos módulos independientes. La activación y desactivación de estos módulos se realizará mediante la carga o descarga de un módulo de kernel que incluirá parámetros relevantes en cada caso.\par

En el caso de la funcionalidad de encendido y apagado de procesadores, la activación permitirá elegir los procesadores que se desean desactivar del proceso de selección de colas. Por otro lado, en el caso de la funcionalidad de monopolización de CPUs, la activación del módulo permitirá seleccionar el hilo que se apropiará de la CPU correspondiente, también elegido mediante parámetros.\par

Adicionalmente, se implementarán pruebas para validar la funcionalidad precisa de estas incorporaciones. El alcance general de este trabajo es establecer un sólido fundamento para la adición de módulos independientes, capaces de integrarse a la Red de Petri para alcanzar diversos propósitos. En este contexto, se anticipa que los resultados obtenidos en este proyecto puedan servir como un valioso punto de partida para futuras investigaciones en el campo de la planificación a corto plazo de sistemas operativos.\par

\subsection{Modelo de Desarrollo}

Nuestro enfoque para este proyecto se centró en tres objetivos principales, como se mencionó anteriormente: actualizar el planificador a la última versión del sistema operativo y desarrollar los módulos de encendido/apagado de procesadores, y de monopolización de CPUs. Estos objetivos nos guiaron en la definición de metas específicas y alcances concretos, lo que nos permitió avanzar de manera ágil y precisa en el desarrollo. Aunque en este informe presentaremos estos objetivos como tres módulos separados, es importante destacar que evolucionaron de forma incremental a lo largo del proceso de desarrollo.

\subsection{Requerimientos Generales}

\subsubsection{Requerimientos funcionales}
\begin{itemize}
    \item Actualizar la implementación existente del planificador a corto plazo de FreeBSD para garantizar su compatibilidad con las últimas versiones del sistema operativo.
    \item Realizar pruebas para validar la correcta integración del modelo a las nuevas versiones de FreeBSD y para evaluar el funcionamiento óptimo de los nuevos desarrollos.
    \item Desarrollar e integrar dos nuevos módulos con funciones de gestión de procesadores y de monopolización de CPUs en la red.
    \item Ejecutar pruebas para asegurar la correcta implementación y funcionalidad de las nuevas características desarrolladas.
\end{itemize}

\subsubsection{Requerimientos no funcionales}
\begin{itemize}
    \item Implementar las actualizaciones y los nuevos módulos del planificador a corto plazo de manera que sea fácilmente mantenible en el futuro.
    \item Detectar posibles integraciones de los nuevos módulos en diferentes flujos de trabajo del sistema operativo.
    \item Asegurar que la implementación del planificador a corto plazo de FreeBSD mediante Redes de Petri sea segura y no comprometa la seguridad del sistema operativo.
    \item Garantizar que las nuevas funcionalidades implementadas en el planificador a corto plazo de FreeBSD sean fáciles de usar y comprender para los usuarios finales. Para ello, se deberá formular documentación sobre cada punto del trabajo.
\end{itemize}
